\newcommand{\thetitle}{
{\small TP2:}\\
Langage C (2)
}

\input{../common/preamble}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Structure (\code{struct})}
\begin{itemize}
 \item \textit{Structure}: ensemble de variables rassemblées sous un nom unique
\begin{lstlisting}[numbers=left]
struct point /* definition du type de structure point_t */
{
    int coord_x;
    int coord_y;
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Similaire à une classe, mais sans les aspects \textit{orienté-objet}.
\end{itemize}
\item<2-> \code{struct} allouée statiquement (sur la pile)
\begin{lstlisting}[numbers=left]
struct point point1; /* declaration de point1, de type struct point */
point1.coord_x = 2;
point1.coord_y = 1;
\end{lstlisting}
\item<3-> \code{struct} allouée dynamiquement (sur le tas)
\begin{lstlisting}[numbers=left]
struct point* ppoint2 = malloc(sizeof(struct point));
(*ppoint2).coord_x = 3;
(*ppoint2).coord_y = 6;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item<4-> Syntaxe équivalente pour les deux dernières expressions:
\begin{lstlisting}[numbers=left]
ppoint2->coord_x = 3;
ppoint2->coord_y = 6;
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Définition de type avec \code{typedef}}
\begin{itemize}
 \item \code{typedef}
\begin{itemize}
 \item Permet de donner un nom alternatif à un type
 \item<2-> Par exemple, pour éviter de devoir écrire \code{struct point}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
struct point_t
{
    int coord_x;
    int coord_y;
};
typedef struct point_t point;
point point1;
\end{lstlisting}
\item<3-> On peut combiner les deux premières instructions
\begin{lstlisting}[numbers=left]
typedef struct point_t
{
    int coord_x;
    int coord_y;
} point;
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Application: Liste simplement chaînée}
\begin{center}
 \inputtikz{linked-list}
\vspace{-3mm}
{\color{mediumblue}Liste simplement chaînée}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item Faite de noeuds
 \item<2-> Chaque noeud est fait
 \begin{itemize}
\item d'un ou plusieurs champs de données
\item d'un pointeur pointant vers le noeud suivant
\end{itemize}
\item<3-> On dispose d'un lien vers le premier noeud
\item<4-> Le dernier noeud ne pointe vers rien (\text{NULL})
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Déclaration d'un noeud}
\begin{center}
 \inputtikz{noeud}

\vspace{2mm}
{\color{mediumblue}Noeud}
\end{center}
\begin{itemize}
\inputcode[linerange={3-8},firstnumber=3]{list.c}
\item\color{mediumblue} Chaque noeud est constitué
\begin{itemize}
 \item D'un entier \code{data}
 \item D'un pointeur vers un autre noeud \code{suivant}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
 \frametitle{Création d'un noeud sur le tas}
\begin{center}
\vspace{-5mm}
 \inputtikz{creer_noeud}
\vspace{-5mm}
%{\color{mediumblue}Création d'un noeud}
\end{center}
\begin{itemize}
\inputcode[linerange={9-16},firstnumber=9]{list.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* cree_noeud: renvoie un nouveau noeud avec la valeur passee en parametre */
% noeud_t* creer_noeud(int data);
% {
%     noeud_t* nouveau_noeud = malloc(sizeof(noeud_t))
%     nouveau_noeud->data = data;
%     nouveau_noeud->suivant = NULL;
%     return nouveau_noeud;
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} La fonction \code{creer_noeud}
\begin{itemize}
 \item Crée un noeud sur le tas avec \code{malloc}
 \item Initialise son entier à \code{data}
 \item Initialise son pointeur \code{suivant} à \code{NULL} (pour éviter un pointeur \textit{fou})
 \item Renvoie un pointeur vers le noeud
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Insertion d'un noeud en tête}
\begin{center}
\vspace{-5mm}
 \only<1|handout:0>{\inputtikz{insertion-noeud-1}}
 \only<2>{\inputtikz{insertion-noeud-2}}
\vspace{-5mm}
%{\color{mediumblue}Insertion d'un noeud en tête}
\end{center}
\begin{itemize}
\inputcode[linerange={18-24},firstnumber=18]{list.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* inserer_noeud: insere un noeud avec la valeur passee en parametre */
% noeud_t* inserer_noeud(int data, noeud_t* tete)
% {
%     noeud_t* nouvelle_tete = creer_noeud(data);
%     nouvelle_tete->suivant = tete;
%     return nouvelle_tete;
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} La fonction \code{inserer_noeud}
\begin{itemize}
 \item Crée un noeud correctement initialisé avec \code{creer_noeud}
 \item Fait pointer son pointeur vers l'ancienne \code{tete}
 \item Renvoie un pointeur vers ce noeud \code{nouvelle_tete}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Suppression du noeud de tête}
\begin{center}
\vspace{-2mm}
 \only<1|handout:0>{\inputtikz{supprimer-tete-1}}
 \only<2>{\inputtikz{supprimer-tete-2}}
\vspace{-8mm}
%{\color{mediumblue}Suppression du noeud de tête}
\end{center}
\begin{itemize}
\inputcode[linerange={26-37},firstnumber=37]{list.c}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* supprimer_tete: supprimer le noeud de tete */
% noeud_t* supprimer_tete(noeud_t* tete)
% {
%     if ( tete == NULL )
%         return NULL;
%     else
%     {
%         noeud_t* nouvelle_tete = tete->suivant;
%         free(tete);
%         return nouvelle_tete;
%     }
% }
% \end{lstlisting}
\item\color{mediumblue} La fonction \code{supprimer_tete}
\begin{itemize}
 \item Vérifie si la liste n'est pas vide (pour éviter un \textit{segmentation fault})
 \item Libère la mémoire allouée au noeud de tête
 \item Renvoie un pointeur vers le noeud suivant (\code{nouvelle_tete})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Commande \code{make} et fichier \code{Makefile}}

% \begin{lstlisting}[numbers=none]
% gcc -o list list.c
% \end{lstlisting}

\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Compilation manuelle avec la commande \code{gcc}
\begin{itemize}
\item OK pour programmes de petite taille (un seul fichier source)
\item Peu pratique en présence de nombreux fichiers avec dépendances
\end{itemize}
\item<2-> \color{mediumblue} Compilation automatisée avec la commande \code{make}
\begin{itemize}
\item Un fichier nommé \code{Makefile} contient les instructions de compilation
\item Instructions organisées en cibles
\begin{itemize}
\item composants d'un programme contenant un ou plusieurs fichiers sources
\end{itemize}
\item<3-> Exemple: une seule cible \code{all} pour compiler \code{list.c}
\begin{center}
\begin{minipage}{4cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left,title=Makefile]
all: list.c
  gcc -o list list.c
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<3-> Attention: la ligne 2 doit commencer par une tabulation (touche TAB)
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}<4->{Exercice}
 Créez un \code{Makefile} pour faciliter la compilation du programme de l'exercice 1.
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Compilation par parties}
\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Idée: structuration du code en différents fichiers
\begin{itemize}
\item Implémentation d'une liste chaînée
\begin{itemize}
\item \code{list.h}: déclarations
\item \code{list.c}: définitions (implémentation proprement dite)
\end{itemize}
\item<2-> Programme principal
\begin{itemize}
\item \code{list_prog.c}
\item Instruction \code{#include "list.h"} pour ne pas répéter les déclarations
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{columns}[b]
 \begin{column}{6cm}
\begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left,title=list.h]
#include <stdlib.h>
(*@\makebox[\linewidth][c]{$\smash{\vdots}$}@*)
noeud* creer_noeud(int data);
noeud* inserer_noeud(int data, noeud* tete);
(*@\makebox[\linewidth][c]{$\smash{\vdots}$}@*)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{column}
 \begin{column}{6cm}
\begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left,title=list.c]
#include "list.h"

noeud* creer_noeud(int data)
{
(*@\makebox[\linewidth][c]{$\smash{\vdots}$}@*)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}


\begin{minipage}{5cm}

\begin{lstlisting}[numbers=left,title=list\_prog.c]
#include "list.h"

int main()
(*@\makebox[\linewidth][c]{$\smash{\vdots}$}@*)
\end{lstlisting}

\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Compilation par parties}
\begin{itemize}
 \item \color{mediumblue} Compilation en deux étapes
\begin{itemize}
\item Compilation des parties indépendantes en fichiers objets (extension \code{.o})
\begin{itemize}
\item Fichiers compilés mais pas exécutables
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
gcc -c list.c
\end{lstlisting}
\item<2-> Compilation du programme principal
\begin{itemize}
\item Lie les fichiers objets et (si nécessaire) les bibliothèques du système
\item Crée l'exécutable
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
gcc list.o list_prog.c -o list_prog
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Compilation par parties avec \code{make}}

\begin{itemize}
\item \color{mediumblue} Compilation automatisée avec la commande \code{make}
\begin{itemize}
\item Le \code{Makefile} contient une cible par partie
\item La première ligne liste les dépendances
\item<2-> Exemple: 
\begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left,title=Makefile]
all: list.o
	gcc list.o list_prog.c -o list_prog
list.o: list.c
	gcc -c list.c
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> La commande \code{make} essaye d'abord de traiter la cible \code{all}
\item<3-> Si le fichier \code{list.o} dont elle dépend n'existe pas,
\begin{itemize}
\item elle traite d'abord la cible \code{list.o}
\end{itemize}
\item<4-> Le fichier \code{list.c} n'est donc pas recompilé à chaque fois
\begin{itemize}
\item Pour recompiler les fichiers objets, il faut d'abord les supprimer: \code{rm *.o}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}


\end{frame}



\end{document}